% =============================================================================
% HISTORIAL DE REVISIONES Y ROLES (ISO/IEC/IEEE 15289:2024)
% =============================================================================
\chapter*{Historial de Revisiones y Roles}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Historial de Revisiones y Roles}
\markboth{Historial de Revisiones y Roles}{}

El presente documento constituye un artefacto de información del ciclo de vida del
software conforme al estándar \textbf{ISO/IEC/IEEE 15289:2024}. Su elaboración,
revisión y aprobación quedan trazadas en los registros siguientes, garantizando la
integridad y la responsabilidad (\textit{accountability}) sobre cada versión emitida.

\section*{Control de Versiones del Documento}

\vspace{0.2cm}
\noindent
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\fontsize{9}{10.8}\selectfont\sffamily
\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|c|X|c|}
\hline
\rowcolor{headerTabla}
\textbf{Versión} & \textbf{Fecha} & \textbf{Descripción del cambio} & \textbf{Estado} \\
\hline
0.1.0 & 2026-04-10 & Estructura inicial del manual y definición del índice maestro alineado a ISO 15289 e IEEE 830. & Borrador \\
\hline
\rowcolor{grisTecnico}
0.5.0 & 2026-05-12 & Documentación de arquitectura C4 (contexto y contenedores) y especificación de requisitos por dominio. & En revisión \\
\hline
1.0.0 & 2026-05-30 & Diseño detallado de backend, frontend y base de datos. Diccionario de datos y diagramas de secuencia. & Aprobado \\
\hline
\rowcolor{grisTecnico}
1.1.0 & 2026-06-15 & Actualización por el flujo URL-first de conexiones, insights de IA del reclutador y políticas RLS de \textit{likes}. & Aprobado \\
\hline
\end{tabularx}

\vspace{0.6cm}

\clearpage
\section{Roles del Equipo de Ingeniería}
La elaboración de este manual fue responsabilidad del equipo de \textbf{Byte Busters
S.R.L.}, con la asignación de roles y validaciones técnicas (\textit{Subject Matter
Experts}, SME) que se detalla a continuación.

\vspace{0.2cm}
\noindent
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\fontsize{9}{10.8}\selectfont\sffamily
\begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\bfseries\color{colorPrimario}}l|X|c|}
\hline
\rowcolor{headerTabla}
\textbf{Rol} & \textbf{Responsabilidad en el documento} & \textbf{Validación (SME)} \\
\hline
Scrum Master / Arquitecto & Definición del modelo C4, estrategia de empaquetado monolítico y revisión de la coherencia arquitectónica global. & Arquitectura \\
\hline
\rowcolor{grisTecnico}
Líder de Backend & Diseño detallado de la API REST, jerarquía de excepciones, seguridad del servidor y persistencia jOOQ. & Backend \\
\hline
Líder de Frontend & Documentación de la jerarquía de componentes, enrutamiento protegido, stores Zustand y ciclo de vida de servicios. & Frontend \\
\hline
\rowcolor{grisTecnico}
DBA & Diccionario de datos, integridad referencial, indexación y políticas de seguridad a nivel de fila (RLS). & Base de Datos \\
\hline
QA Lead & Estrategia de verificación y validación, entornos de ejecución y trazabilidad de requisitos. & V\&V \\
\hline
\end{tabularx}

\vspace{0.4cm}
\begin{NotaTecnica}
Este documento es de carácter \textbf{confidencial} y está dirigido exclusivamente al
equipo técnico de Byte Busters S.R.L. y a los evaluadores autorizados de la
convocatoria CPTIS-2302-2026. Su identificador de trazabilidad es
\comando{MT-ARQ-ETHOSHUB-1.1.0}.
\end{NotaTecnica}
