% =============================================================================
% 9.2 REGISTRO DE PROPIEDAD INTELECTUAL Y ATRIBUCIONES
% =============================================================================
\section{Registro de Propiedad Intelectual y Atribuciones}
\label{sec:propiedad}

EthosHub se construye sobre un ecosistema de \textbf{software libre y de código abierto}.
Esta sección registra las librerías de terceros empleadas, sus licencias y las
atribuciones correspondientes, así como el pie de imprenta técnico del equipo de
ingeniería. El cumplimiento de las licencias de terceros es un requisito legal y ético del
proyecto.

\subsection{Licencias de las librerías del backend}
\label{subsec:lic_backend}

El backend se apoya en el ecosistema de \textbf{Spring} y bibliotecas asociadas, en su
mayoría bajo licencia \textbf{Apache~2.0}. La tabla~\ref{tab:lic-backend} registra las
dependencias principales y su licencia.

\vspace{0.2cm}
\noindent
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\fontsize{8.5}{10.2}\selectfont\sffamily
\begin{tabularx}{\textwidth}{|L{4.4cm}|C{2.6cm}|Y|}
\hline
\rowcolor{headerTabla}
\sffamily\textbf{Librería} & \sffamily\textbf{Licencia} & \sffamily\textbf{Uso} \\
\hline
Spring Boot 4.0.x & Apache 2.0 & \textit{Framework} de aplicación. \\ \hline
\rowcolor{grisTecnico}
Spring Security (OAuth2 RS) & Apache 2.0 & Validación de JWT y autorización. \\ \hline
jOOQ & Apache 2.0 \scriptsize(OSS) & Acceso a datos tipado. \\ \hline
\rowcolor{grisTecnico}
PostgreSQL JDBC Driver & BSD-2 & Conectividad con la base de datos. \\ \hline
springdoc-openapi & Apache 2.0 & Generación de OpenAPI/Swagger. \\ \hline
\rowcolor{grisTecnico}
Tectonic & MIT / Apache 2.0 & Compilación de currículums LaTeX a PDF. \\ \hline
Testcontainers & MIT & Pruebas de integración con PostgreSQL. \\ \hline
\end{tabularx}
\label{tab:lic-backend}

\clearpage
\subsection{Licencias de las librerías del frontend}
\label{subsec:lic_frontend}

El frontend usa el ecosistema \textbf{React} y librerías especializadas, predominantemente
bajo licencia \textbf{MIT}. La tabla~\ref{tab:lic-frontend} registra las más relevantes.

\vspace{0.2cm}
\noindent
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\fontsize{8}{9.6}\selectfont\sffamily
\begin{tabularx}{\textwidth}{|L{4.0cm}|C{1.8cm}|Y|}
\hline
\rowcolor{headerTabla}
\sffamily\textbf{Librería} & \sffamily\textbf{Licencia} & \sffamily\textbf{Uso} \\
\hline
React · React DOM & MIT & Biblioteca de interfaz. \\ \hline
\rowcolor{grisTecnico}
React Router DOM & MIT & Enrutamiento de la SPA. \\ \hline
Zustand & MIT & Gestión de estado. \\ \hline
\rowcolor{grisTecnico}
Axios & MIT & Cliente HTTP. \\ \hline
TailwindCSS · Radix UI & MIT & Estilización y primitivas accesibles. \\ \hline
\rowcolor{grisTecnico}
Monaco Editor & MIT & Edición de código LaTeX. \\ \hline
Recharts & MIT & Visualización de datos. \\ \hline
\rowcolor{grisTecnico}
Leaflet · react-leaflet & BSD-2 / \scriptsize Hippocratic & Mapas interactivos. \\ \hline
@dnd-kit & MIT & \textit{Drag \& drop} del Kanban. \\ \hline
\rowcolor{grisTecnico}
Framer Motion · Sonner & MIT & Animaciones y \textit{toasts}. \\ \hline
i18next · react-i18next & MIT & Internacionalización. \\ \hline
\rowcolor{grisTecnico}
Supabase JS & MIT & Cliente de Supabase (RPC, Realtime). \\ \hline
\end{tabularx}
\label{tab:lic-frontend}

\subsection{Atribuciones de servicios y datos}
\label{subsec:atribuciones}

Además del software, EthosHub consume datos y servicios de terceros que requieren
atribución, registrados en la tabla~\ref{tab:atribuciones}.

\vspace{0.2cm}
\noindent
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\fontsize{8.5}{10.2}\selectfont\sffamily
\begin{tabularx}{\textwidth}{|L{3.6cm}|Y|}
\hline
\rowcolor{headerTabla}
\sffamily\textbf{Servicio / Dato} & \sffamily\textbf{Atribución} \\
\hline
Cartografía & \textcopyright{} OpenStreetMap \textit{contributors}, \textcopyright{} CARTO (teselas). \\ \hline
\rowcolor{grisTecnico}
Geocodificación & Servicio Nominatim de OpenStreetMap. \\ \hline
Inteligencia artificial & Google Gemini 2.5 Flash (Google LLC). \\ \hline
\rowcolor{grisTecnico}
Infraestructura de datos & Supabase (PostgreSQL, Auth, Storage, Realtime). \\ \hline
\end{tabularx}
\label{tab:atribuciones}

\begin{AlertaSeguridad}
El uso de los servicios de geocodificación de OpenStreetMap (Nominatim) está sujeto a su
política de uso aceptable (límite de frecuencia y atribución obligatoria). El sistema
respeta la atribución mostrando el aviso de copyright en cada mapa
(capítulo~\ref{ch:frontend}, sección~\ref{subsubsec:mapas},
pág.~\pageref{subsubsec:mapas}), como exige la licencia.
\end{AlertaSeguridad}

\clearpage
\subsection{Pie de imprenta técnico}
\label{subsec:imprenta}

\noindent
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\fontsize{9}{10.8}\selectfont\sffamily
\begin{tabularx}{\textwidth}{|L{4.0cm}|Y|}
\hline
\rowcolor{headerTabla}
\sffamily\textbf{Campo} & \sffamily\textbf{Valor} \\
\hline
Producto & Plataforma EthosHub, versión 1.4.0. \\ \hline
\rowcolor{grisTecnico}
Equipo de ingeniería & Byte Busters S.R.L. \\ \hline
Documento & Manual Técnico de Arquitectura y Diseño. \\ \hline
\rowcolor{grisTecnico}
Identificador documental & \texttt{MT-ARQ-ETHOSHUB-1.1.0}. \\ \hline
Norma aplicada & ISO/IEC/IEEE 15289:2024 · IEEE 830. \\ \hline
\rowcolor{grisTecnico}
Confidencialidad & Confidencial — Byte Busters S.R.L. \\ \hline
\end{tabularx}

\bigskip
Este manual técnico documenta de forma integral la arquitectura y el diseño de la
plataforma EthosHub, desde los requisitos (capítulo~\ref{ch:requisitos},
pág.~\pageref{ch:requisitos}) hasta las integraciones externas y los anexos. Su
mantenimiento es responsabilidad del equipo de ingeniería de Byte Busters S.R.L., conforme
al control de versiones documentado en el historial de revisiones.

% Marca de última página (referenciada por el pie de página). Se ancla aquí,
% sobre contenido real del último capítulo, para ser fiable frente a \include.
\label{ultima-pagina}
